%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}

\title{Repérage}
\date{26/09/18}
\classe{2\up{nde}13}
\dsnum{DS \no1A}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\textbf{Nom : ..............................}

\maketitle

\begin{tabularx}{\textwidth}{|rX|l|p{2cm}|}
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Compétences}} &
  \multicolumn{1}{l}{Exercice} &
  \multicolumn{1}{l}{Évaluation} \\
  \hline
  CH3 & Observer, s'engager dans une démarche, expérimenter… & Ex. 1 & \\
  \hline
  REP2 & Passer d'un mode de représentation à un autre. & Ex. 1 & \\
  \hline
  CAL1 & Effectuer un calcul automatisable à la main ou à l'aide d'un instrument (calculatrice, logiciel). & Ex. 2 & \\
  \hline
  CAL1 & Effectuer un calcul automatisable à la main ou à l'aide d'un instrument (calculatrice, logiciel). & Ex. 3 & \\
  \hline
  CAL3 & Exercer l'intelligence du calcul : organiser les différentes étapes d'un calcul complexe, choisir des transformations, effectuer des simplifications. & Ex. 3 & \\
  \hline
  RAI2 & Différencier le statut des énoncés mis en jeu : définition, propriété, théorème démontré, théorème admis… & Ex. 2 & \\
  \hline
  RAI4 & Effectuer des inférences (inductives, déductives) pour obtenir de nouveaux résultats… & Ex. 3 & \\
  \hline
  COM2 & Développer une argumentation mathématique correcte à l'écrit ou à l'oral. & Tous & \\
  \hline
\end{tabularx}

\begin{exercice}~
  Dans le repère orthonormé ci-contre, les axes ont été effacés.

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item Placer correctement les axes sachant que les coordonnées des points $A$, $B$ et $C$ sont 
        $A\left(-1, 2\right)$,
        $B\left(2,  3\right)$,
        $C\left(3, -2\right)$.
      \item Lire les coordonées des points $D$ et $E$.
    \end{enumerate}

    \vfill\null
    \columnbreak

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=1, ultra thick]
        \draw[gray, dotted] (-2, -3) grid (4, 4);
      %\draw[-latex](-2, 0) -- (4, 0);
      %\draw[-latex](0, -3) -- (0, 4);
      %\draw (0, 1) node[left]{1};
      %\draw (1, 0) node[below]{1};
      %\draw (0, 0) node[below left]{0};

        \coordinate (A) at (-1, 2);
        \coordinate (B) at (2, 3);
        \coordinate (C) at (3, -2);
        \coordinate (D) at (3, 0);
        \coordinate (E) at (-1, -2);

        \draw (A) node{$\times$} node[above left]{$A$};
        \draw (B) node{$\times$} node[above right]{$B$};
        \draw (C) node{$\times$} node[below right]{$C$};
        \draw (D) node{$\times$} node[below right]{$D$};
        \draw (E) node{$\times$} node[below left]{$E$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

  \end{multicols}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}
  \begin{em}
    Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée : toutes les réponses devront être justifiées par un raisonnement logique ou par le calcul.
  \end{em}

  Dans un repère orthonormé, on considère les points $A(-1; 2)$, $B(2;6)$, $C(10, 0)$.  
  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Calculer les coordonnées du milieu $I$ de $[AC]$.
        \item Calculer les coordonnées du point $D$, symétrique de $B$ par rapport à $I$.
        \item Montrer que $ABCD$ est un parallélogramme.
      \end{enumerate}
\item
  On admet que le triangle $ABC$ est rectangle en $B$, et que $AB\neq BC$.

    Préciser la nature du parallélogramme $ABCD$ (est-ce un rectangle ? un losange ? un carré ?).
\item Sans aucun calcul (mais toujours sans lecture graphique), dire si les droites $[AC]$ et $[BD]$ sont perpendiculaires.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{em}
    Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée : toutes les réponses devront être justifiées par un raisonnement logique ou par le calcul.
  \end{em}

  Dans le repère orthonormé ci-dessous, on considère les points $A(-1; 2)$, $B(2;6)$, $C(10, 0)$, ainsi que le cercle $\mathcal{C}$ de centre $A$ et de rayon 5.
  On admet que $B$ est sur le cercle $\mathcal{C}$, et on appelle $\mathcal{T}$ la tangente au cercle $\mathcal{C}$ passant par $B$.
  \begin{enumerate}
    \item Tracer à la règle et au compas (sans équerre) la tangente $\mathcal{T}$.
      On laissera apparent les traits de construction.
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Calculer les longueurs $AC$ et $BC$.
        \item Montrer que le triangle $ABC$ est rectangle en $B$.
        \item En déduire que le point $C$ est sur la tangente $\mathcal{T}$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=.85, ultra thick]
    \clip (-2, -5) rectangle (11, 11);
    \draw[gray, dotted] (-2, -5) grid (11, 11);
    \draw[-latex](-2, 0) -- (11, 0);
    \draw[-latex](0, -5) -- (0, 11);
    \draw (0, 1) node[left]{1};
    \draw (1, 0) node[below]{1};
    \draw (0, 0) node[below left]{0};

    \coordinate (A) at (-1, 2);
    \coordinate (B) at (2, 6);
    \coordinate (C) at (10, 0);

    \draw (A) node{$\times$} node[below left]{$A$};
    \draw (B) node{$\times$} node[below left]{$B$};
    \draw (C) node{$\times$} node[below left]{$C$};
    \draw (A) circle (5);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{document}
